\section{Phase-Kick-Back}
\label{sec:phase_kick_back}
In der Quanteninformatik gibt es ein Phänomen, das die Implementierung neuer Algorithmen erschweren kann, aber auch neue Arten von Algorithmen ermöglicht. In Abb. \ref{fig:Phase_Kick_Back_Qiskit} sehen wir eine einfache Schaltung in Qiskit, die ein solches Phänomen hervorruft. Es wird Phase-Kick-Back genannt.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includesvg[width=0.5\linewidth]{images/Phase_kick_back.svg}
    \caption{Einfacher Phase-Kick-Back in Qiskit}
    \label{fig:Phase_Kick_Back_Qiskit}
\end{figure}

Aus Kap. \ref{sec:cnot}, wo unter anderem CNOT erklärt wurde, wissen wir, dass CNOT ähnlich der If-Anweisung aus der klassischen Informatik funktioniert. Und zwei gleiche Operatoren auf dem gleichen Qbit heben ihre Wirkung auf dieses Qbit auf. Für die Schaltung in Abb. \ref{fig:Phase_Kick_Back_Qiskit} würde man erwarten, dass das erste Qbit $\vert q_0 \rangle$ unverändert bleibt und das zweite Qbit $\vert q_1 \rangle$ sich ändert. Paradoxerweise ist es genau umgekehrt, wenn man das Würfelmodell in Abb. \ref{fig:Phase_Kick_Back_Cube}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/Phase_Kick_Back_Cube.png.png}
    \caption{Phase-Kick-Back im Würfelmodell }
    \label{fig:Phase_Kick_Back_Cube}
\end{figure}

Um zur Analogie mit dem klassischen Computer zurückzukehren. Die If-Anweisung wirkt sich auf die Eingabeparameter aus, die am Anfang überprüft werden, aber nicht auf den Inhalt unter der If-Anweisung, der ausgeführt und ausgegeben werden soll. 

Dieser Effekt kann natürlich nicht nur bei Hadamard auftreten, sondern auch bei allen anderen möglichen Konstellationen von Operatoren mit CNOT. Bei Hadamard ist er jedoch am einfachsten zu erkennen.

Wer noch etwas Verständnisprobleme hat, kann sich die folgende Mathematik dazu noch einmal anschauen.
\pagebreak
\\Start Zustand:
    \[\lvert q_0\rangle = \lvert0\rangle\]
    
    \[\lvert q_1\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\vert0\rangle-\lvert1\rangle\right)\]

Nach erstem Hadamard:
    \[
    \lvert q_0 q_1 \rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert0\rangle+\lvert1\rangle\right)\otimes\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert0\rangle-\lvert1\rangle\right)
    \]
    
    \[
    \lvert q_0 q_2 \rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert00\rangle-\lvert01\rangle+\lvert10\rangle-\lvert11\rangle\right)
    \]

Nach CNOT
    \[
    \lvert q_0 q_1 \rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert0\rangle-\lvert1\rangle\right)\otimes\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert0\rangle-\lvert1\rangle\right)
    \]

    \[
    \lvert q_0 q_1 \rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert00\rangle-\lvert01\rangle+\lvert11\rangle-\lvert10\rangle\right)
    \]

Nach zweitem Hadamard
    \[
    \lvert q_0 q_1 \rangle = \lvert1\rangle\otimes\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\lvert0\rangle-\lvert1\rangle\right)
    \]

Start $\Rightarrow$ End Zustand:
    \begin{align*}
        \lvert q_0 \rangle &= \lvert 0 \rangle \Rightarrow \lvert q_0 \rangle = \lvert 1 \rangle \\
        \lvert q_1 \rangle &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \lvert 0 \rangle - \lvert 1 \rangle \right) \Rightarrow \lvert q_1 \rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \lvert 0 \rangle - \lvert 1 \rangle \right)
    \end{align*}